<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpos><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>em qualquer outro ambiente de &#xD;
desenvolvimento, sem comprometer nenhuma funcionalidade.&#xD;
Com o objetivo  secundário,  busca  apresentar  o  Apache  Maven aos  desenvolvedores  que  estão &#xD;
iniciando com essa ferramenta. Caso você já conheça o maven, pode pular estes  detalhes.&#xD;
Criando o projeto</texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>, 25);&#xD;
add(this.botaoExtrair);&#xD;
this.labelCampoTextoExtraido = new JLabel("Texto:");&#xD;
this.labelCampoTextoExtraido.setBounds(10, 50, 150, 25);&#xD;
add(this.labelCampoTextoExtraido);&#xD;
this.campoTextoExtraido = new JTextArea();&#xD;
this.scrolCampoTextoExtraido = new JScrollPane(this.campoTextoExtraido);&#xD;
add(this.scrolCampoTextoExtraido);&#xD;
this.scrolCampoTextoExtraido.setBounds(10, 80, 600, 400);&#xD;
this.botaoExtrair.addActionListener(new ActionListener() {&#xD;
public void actionPerformed(ActionEvent evt) {&#xD;
botaoExtrairClick(evt);</texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>Features&#xD;
• PDF to text extraction &#xD;
• Merge PDF Documents &#xD;
• PDF Document Encryption/Decryption &#xD;
• Lucene Search Engine Integration &#xD;
• Fill in form data FDF and XFDF &#xD;
• Create a PDF from a text file &#xD;
• Create images from PDF pages &#xD;
• Print a PDF </texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>• PDF to text extraction &#xD;
• Merge PDF Documents &#xD;
• PDF Document Encryption/Decryption &#xD;
• Lucene Search Engine Integration &#xD;
• Fill in form data FDF and XFDF &#xD;
• Create a PDF from a text file &#xD;
• Create images from PDF pages &#xD;
• Print a PDF </texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>private void botaoExtrairClick(java.awt.event.ActionEvent evt) {&#xD;
String caminhoArquivo = this.campoArquivo.getText();&#xD;
PDFExtraction pdfExtraction = new PDFExtraction();</texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>ackage ivansalvadori.pdfboxtutorial.view;&#xD;
import ivansalvadori.pdfboxtutorial.extraction.PDFExtraction;&#xD;
import java.awt.event.ActionEvent;&#xD;
import java.awt.event.ActionListener;&#xD;
import javax.swing.JButton;&#xD;
import javax.swing.JFrame;</texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>Dedico este trabalho às minhas filhas, Paula e Luana. Elas concordaram em 
sacrificar um pouco a presença da mãe, para que eu pudesse oferecer a elas 
melhores oportunidades após a conclusão do Mestrado. Aos meus bebês! 
Dedico, ainda, ao meu pai, Norberto Diedrichs Gonçalves (in memoriam), 
embora não presente fisicamente, mas sempre em minhas lembranças 
encorajando-me a seguir em frente nos momentos mais difíceis. Ao meu pai! </texto></usuario><usuario id="1"><projeto>1</projeto><categoria>1</categoria><texto>SILVA, Juarez Bento. A utilização da experimentação remota como suporte 
para ambientes colaborativos de aprendizagem. 2007. 2xx p. Tese 
(Doutorado em Engenharia e Gestão do Conhecimento) Programa de Pós-
Graduação em Engenharia e Gestão do Conhecimento. Universidade Federal 
de Santa Catarina, Florianópolis, 2007. 
 
As novas tecnologias da informação e comunicação têm assumido nas últimas 
décadas um papel fundamental na representação social da realidade 
universitária as mudanças por elas proporcionadas ocorrem a uma velocidade 
vertiginosa derivando disso uma nova cultura. Neste contexto o ensino e a 
aprendizagem não são atividades solitárias e são tratados como um esforço 
cooperativo entre os atores envolvidos neste processo, onde a participação 
ativa e a interação permitem que o conhecimento possa emergir desde um 
diálogo ativo entre os participantes compartilhando suas idéias e informação. O 
ensino e aprendizagem já não estão limitados aos trabalhos dentro das salas de 
aulas e as modalidades de ensino presencial e à distância começam a serem 
fortemente modificadas desafiando as instituições de ensino superior - IES a 
encontrar novos modelos para novas situações. Uma das tarefas mais 
importantes das IES é tornar os currículos dos cursos mais flexíveis, onde se 
apresenta como possibilidades promissoras é a integração das atividades 
presenciais e a distância em modelo denominado “blended learning”. Na prática 
já vivemos em nosso país um modelo de flexibilização curricular, pois, segundo 
a portaria 2253 do MEC, de 18 de outubro de 2001, as IES podem ministrar 
20% da carga total dos cursos na modalidade presencial com disciplinas no 
formato EAD. 
 
Esta tese apresenta a utilização da experimentação remota como suporte para 
ambientes de ensino/aprendizagem acreditando que esta proposição possa 
representar aportes aos atuais modelos educacionais. Os laboratórios de 
experimentação remota são caracterizados pela realidade mediada pela 
distância, similares aos laboratórios “hands-on” requerem espaço e dispositivos, 
porém, são diferenciados destes uma vez que experimentos e usuários estão 
geograficamente separados. Um laboratório de experimentação remota pode 
proporcionar aos estudantes uma aproximação deste com o mundo real, uma 
vez que, as atividades de laboratório desempenham um papel crítico na 
formação, principalmente em cursos nas áreas das ciências naturais e 
tecnológicas e também representam uma maneira de compartilhamento de 
recursos, de tal forma a reduzir os custos para utilização destes recursos, por 
parte das IES além de constituir em um fator de enriquecimento da experiência 
educacional. </texto></usuario></corpos>
